### 1. Demostrar, usando inducción en la cantidad de aristas, que todo digrafo $D$ satisface
$\begin{align}\nonumber
    \sum_{v \in V(D)} d_{in}(v) = \sum_{v \in V(D)} d_{out}(v) = |E(D)|
\end{align}$

\
Sea $D = (V,\ E)$ un digrafo y $n = |E|$ la cantidad de aristas en $D$. Vamos a demostrar el enunciado por inducción sobre $n$. 

Para el caso base, $n=1$, vemos que hay una sola arista $e \in E$. Luego, existen únicos $v,\ w \in V$, $v \neq w$, tal que $e = (v,\ w)$. Sigue que 
$\begin{align}\nonumber
    d_{out}(v) &= 1\\\nonumber
    d_{in}(v) &= 0\\\nonumber
    d_{out}(w) &= 0\\\nonumber
    d_{in}(w) &= 1
\end{align}$
y, para todo $v' \in V\backslash \{v,\ w\}$
$\begin{align}\nonumber
    d_{in}(v') = d_{out}(v') = 0
\end{align}$
Entonces, podemos concluir que
$\begin{align}\nonumber
    \sum_{v' \in V} d_{out}(v') = 1 + \sum_{v' \in V\backslash \{v\}} d_{out}(v') = 1 = |E|
\end{align}$
y
$\begin{align}\nonumber
    \sum_{v' \in V} d_{in}(v') = 1 + \sum_{v' \in V\backslash \{w\}} d_{in}(v') = 1 = |E|
\end{align}$

$\square$

Supongamos ahora que $n > 1$ y que, para toda arista $e \in E$, $D - e$ satisface la hipótesis inductiva (notar que $|E\backslash\{e\}| = n - 1$). 

Sea $e = (v,\ w)$ alguna de estas aristas, donde $v,\ w \in V$. Notar que
$\begin{align}\nonumber
    d_{out}(v) &= 1 + d'_{out}(v) \\\nonumber
    d_{in}(v) &= d'_{in}(v) \\\nonumber
    d_{out}(w) &= d'_{out}(w) \\\nonumber
    d_{in}(w) &= 1 + d'_{in}(w) \\\nonumber
\end{align}$
y, para todo $v' \in V\backslash \{v,\ w\}$
$\begin{align}\nonumber
    d_{out}(v') = d'_{out}(v') \\\nonumber
    d_{in}(v') = d'_{in}(v')
\end{align}$
donde $d'_{in}$ y $d'_{out}$ refieren, respectivamente, a los grados de entrada y salida de $D - e$. 
Luego, por hipótesis inductiva
$\begin{align}\nonumber
    \sum_{v' \in V} d_{in}(v') 
        &= d_{in}(w) + \sum_{v' \in V\backslash\{w\}} d_{in}(v') \\\nonumber
        &= 1 + \sum_{v' \in V} d'_{in}(v') \\\nonumber
        &= 1 + |E\backslash\{e\}| \\\nonumber
        &= |E|
\end{align}$
y, de manera similar
$\begin{align}\nonumber
    \sum_{v' \in V} d_{out}(v') 
        &= d_{out}(v) + \sum_{v' \in V\backslash\{v\}} d_{out}(v') \\\nonumber
        &= 1 + \sum_{v' \in V} d'_{out}(v') \\\nonumber
        &= 1 + |E\backslash\{e\}| \\\nonumber
        &= |E|
\end{align}$

$\blacksquare$
