### En este ejercicio vamos a resolver el problema de suma de subconjuntos usando la técnica de programación dinámica.


<br>

### (a) Sea $n = |C|$ la cantidad de elementos de $C$. Considerar la siguiente función recursiva $ss'_C : \{0\ . . .\ n\} \times \{0\ . . .\ k\} \to \{V,\ F\}$ (donde $V$ indica verdadero y $F$ falso) tal que:

$\begin{align}\nonumber
    ss'_C (i,\ j) = \begin{cases}
        j = 0   & i = 0 \\
        ss'_C(i-1,\ j)  & i \neq 0 \wedge C_i > j \\
        ss'_C(i−1,\ j) \vee ss'_C(i−1,\ j−C_i) & \text{si no}
    \end{cases}
\end{align}$ 

### Convencerse de que esta es una definición equivalente de la función $ss$ del inciso (e) del [Ejercicio 1.1](1.01.md), observando que $ss(C,\ k) = ss'_C (n,\ k)$. En otras palabras, convencerse de que el algoritmo del inciso (f) es una implementación por backtracking de la función $ss'_C$. Concluir, pues, que $O(2^n)$ llamadas recursivas de $ss'_C$ son suficientes para resolver el problema.

\
La función $ss : \mathscr{C} \times \mathbb{N}_0 \to \{V,\ F\}$ se definió en el [Ejercicio 1.1](1.01.md) de la siguiente forma:

$\begin{align}\nonumber
    ss(\{c_1\ ...\ c_n\},\ k) = \begin{cases}
        k = 0 & n = 0 \\
        ss(\{c_1\ ...\ c_{n - 1}\},\ k) \vee ss(\{c_1\ ...\ c_{n - 1}\},\ k - c_n) & n > 0 
    \end{cases}    
\end{align}$

Vamos a demostrar por inducción sobre $n$ que ambas definiciones son equivalentes, dado que extendamos el dominio de $ss$ a $\mathscr{C}\times \mathbb{Z}$ (sino, la función se indefine para cualquier $k < \sum_{i=1}^{n} c_i$).

Para el caso base, $n = 0$, notemos que, por definición
$\begin{align}\nonumber
    ss(\{\},\ k) \equiv k = 0 \equiv ss'_C(0,\ k) 
\end{align}$ 

por lo que ambas expresiones son equivalentes.

$\square$

Para el paso inductivo, $n > 0$, supongamos que $ss(\{c_1\ ...\ c_{n-1}\},\ w) = ss'_C(n-1,\ w)$ para cualquier entero $w \geq 0$. Entonces, si $c_n \leq k$,

$\begin{align}\nonumber
    ss(\{c_1\ ...\ c_n\},\ k) 
        &\stackrel{\text def}{=} ss(\{c_1\ ...\ c_{n - 1}\},\ k) \vee ss(\{c_1\ ...\ c_{n - 1}\},\ k - c_n) \\\nonumber
        &\ = ss'_C(n-1,\ k)\ \vee\ ss'_C(n-1,\ k - c_n) \\\nonumber
        &\stackrel{\text def}{=} ss'_C (n,\ k) 
\end{align}$

En cambio, Si $c_n > k$, notemos primero que $ss(\{c_1\ ...\ c_{n-1}\},\ k - c_n)$ será necesariamente falso. Esto se debe a que, al llegar al caso base, tras seguir cualquier rama del árbol recursivo, el parámetro $k$ seguirá siendo negativo, dado $c_i \geq 0$ para todo $1 \leq i \leq n$. En consecuencia

$\begin{align}\nonumber
    ss(\{c_1\ ...\ c_n\},\ k) 
        &\stackrel{\text def}{=} ss(\{c_1\ ...\ c_{n - 1}\},\ k) \vee ss(\{c_1\ ...\ c_{n - 1}\},\ k - c_n) \\\nonumber
        &\ = ss'_C(n-1,\ k)\ \vee\ \text{falso} \\\nonumber
        &\ = ss'_C(n-1,\ k)\\\nonumber
        &\stackrel{\text def}{=} ss'_C (n,\ k) 
\end{align}$

Podemos concluir, entonces, que ambas funciones son equivalentes. 

Sigue, por la parte (f) del [Ejercicio 1.1](1.01.md), que el  problema se puede resolver con $O(2^n)$ llamadas recursivas a $ss'_C$.

$\blacksquare$


<br>

### (b) Observar que, como $C$ no cambia entre llamadas recursivas, existen $O(nk)$ posibles entradas para $ss'_C$. Concluir que, si $k \ll 2^n/n$, entonces necesariamente algunas instancias de $ss'_C$ son calculadas muchas veces por el algoritmo del inciso (f). Mostrar un ejemplo donde se calcule varias veces la misma instancia.

\
Podemos contar las llamadas posibles a $ss'_C$ de forma directa. Dado que los parametros pertenecen, respectivamente, a conjuntos finitos de tamaño $n + 1$ y $k + 1$, sigue que hay $(n+1)\cdot(k+1)$ combinaciones posibles de entradas. Como

$\begin{align}\nonumber
    (n+1)\cdot(k+1) = nk + n + k + 1 \leq 4nk
\end{align}$

entonces existen $O(nk)$ entradas posibles.

Dado que la función realiza $O(2^n)$ llamados recursivos, sigue que, por el principio de las cajas (*pigeonhole principle*), si $nk \ll 2^n$ o, equivalentemente, $k \ll 2^n/n$, entonces algunas instancias del problema son calculadas muchas veces por el algoritmo.

Para un ejemplo, ver el árbol de llamadas de la parte (g) del [Ejercicio 1.1](1.01.md). El mismo llama dos veces a las instancias $(C, 0,\ 6),\ (C, 0,\ 0)$ y $(C, 0,\ -6)$.

$\blacksquare$


<br>

### (c) Considerar la estructura de memoización (i.e., el diccionario) $M$ implementada como una matriz de $(n + 1) \times (k + 1)$ tal que $M_{ij}$ o bien tiene un valor indefinido $\perp$ o bien tiene el valor $ss'_C(i,\ j)$, para todo $0 \leq i \leq n$ y $0 \leq j \leq k$. Convencerse de que el siguiente algoritmo top-down mantiene un estado válido para $M$ y computa $M_{ij} = ss'_C(i,\ j)$ cuando se invoca $ss'_C(i,\ j)$.

```
Inicializar M[i, j] = ⊥ para todo 0 <= i <= n y 0 <= j <= k.
subset_sum(C, i, j): // usa memoización
    Si j < 0:
        retornar falso
    Si i = 0:
        retornar (j = 0)
    Si M[i, j] = ⊥:
        Poner M[i, j] = subset_sum(C, i − 1, j) o
                        subset_sum(C, i − 1, j − C[i])
    Retornar M[i, j]
```

\
Primero, notemos que la matriz $M$ está en un estado válido si y sólo si $M_{ij} = \perp$ o $M_{ij} = ss'_C(i,\ j)$ para todo $0 \leq i \leq n$ y $0 \leq j \leq k$. En consecuencia, $M$ comienza en un estado válido, ya que inicializa todas sus posiciones a $\perp$ (línea 1).

Supongamos ahora que la matriz se encuentra en algún estado válido, no necesariamente el inicial. Al invocar $ss'_C(i,\ j)$, es fácil ver que si $j < 0$, $i = 0$ o $M_{ij} \neq \perp$, entonces $M$ no se modificará, por lo que seguirá en un estado válido.

En cambio, si no se dan las condiciones anteriores, debe ser que $M_{ij} = \perp$. Si demostramos que 

$\begin{align}\nonumber
    \lambda(i,\ j) &:= \text{subset\_sum}(C,\ i − 1,\ j) \vee \text{subset\_sum}(C,\ i − 1,\ j − C[i]) \\\nonumber
    &\ = ss'_C(i,\ j)
\end{align}$

entonces $M$ se mantendrá en un estado válido tras la asignación de la línea 8. 

Lo probaremos por inducción sobre $i \geq 1$. 

Para el caso base, es fácil ver que $\lambda(1,\ j)$ equivale a evaluar $j = 0$ o $j - C[1] = 0$. En consecuencia, se comporta igual que $ss'_C(1,\ j)$ para todo $j \leq k$.

Para el paso en inductivo, supongamos que $\lambda(r,\ w) = ss'_C(r,\ w)$ para todo $1 \leq r \leq i$ y $w \leq k$ entero. Como
$\begin{align}\nonumber
    \lambda(i+1,\ j) = \text{subset\_sum}(C,\ i − 1,\ j) \vee \text{subset\_sum}(C,\ i − 1,\ j − C[i])
\end{align}$

entonces, por hipótesis

$\begin{align}\nonumber
    \lambda(i+1,\ j) = ss'_C(i,\ j)\ \vee\ ss'_C(i,\ j - C_i) \stackrel{\text def}{=} ss'_C(i+1,\ j)
\end{align}$

$\square$ 

Como la matriz $M$ inicia en un estado válido, sigue que la invocación del algoritmo la mantendrá en el mismo tipo de estado.

$\blacksquare$


<br>

### (d) Concluir que subset_sum($C,\ n,\ k$) resuelve el problema. Calcular la complejidad y compararla con el algoritmo subset_sum del inciso (f) del Ejercicio 1. ¿Cuál algoritmo es mejor cuando $k \ll 2^n$? ¿Y cuando $k \gg 2^n$?

\
Por lo visto en el inciso anterior, subset_sum($C,\ n,\ k$), retornará uno de los siguientes valores: falso, si $j < 0$; $j = 0$, si $i = 0$; o $ss'_C(n,\ k)$, si no. Por la discusión de la parte (a), vemos que los dos primeros casos también equivalen a $ss'_C(n,\ k)$. Como $ss'_C(n,\ k) = ss(C,\ n,\ k)$, sigue que el algoritmo resuelve el problema (una demostración de esto se puede ver en la parte (e) del [Ejercicio 1.1](1.01.md)).

Respecto a la complejidad, vemos que el algoritmo recursionará si y sólo si $M_{ij} = \perp$. Sino, tomará tiempo constante. Como cada llamada recursiva resulta en una asignación a $M_{ij}$, sigue que el algoritmo realizará $O(nk)$ llamadas recursivas. En consecuencia, tendrá una complejidad de peor caso en el mismo orden. En comparación, el algoritmo anterior tomaba un tiempo en $O(2^n)$.

Por un argumento similar a (b), si $k \ll 2^n$, entonces conviene utilizar esta versión del algoritmo. Si $k \gg 2^n$, conviene utilizar la anterior.

$\blacksquare$


<br>


### (e) Supongamos que queremos computar todos los valores de $M$. Una vez computados, por definición, obtenemos que

$\begin{align}\nonumber
    M_{ij} &\stackrel{\text def}{=} ss'_C (i,\ j) \\\nonumber
            &\stackrel{\text def}{=} ss'_C (i − 1,\ j) \vee ss'_C (i − 1,\ j − C_i)\\\nonumber
            &\stackrel{\text def}{=} M_{(i − 1)j} \vee M_{(i − 1)(j − C_i)}    
\end{align}$

### cuando $i > 0$, asumiendo que $M_{(i − 1)(j − C_i)}$ es falso cuando $j − C_i < 0$. Por otra parte, $M_{00}$ es verdadero, mientras que $M_{0j}$ es falso para $j > 0$. A partir de esta observación, concluir que el siguiente algoritmo bottom-up computa $M$ correctamente y, por lo tanto, $M_{ij}$ contiene la respuesta al problema de la suma para todo $\{c_1\ . . .\ c_i\}$ y $j$.

```
subset_sum(C, k): // computa M[i, j] para todo 0 <= i <= n y 0 <= j <= k.
    Inicializar M[0, j] := (j = 0) para todo 0 <= j <= k.
    Para i = 1 ... n y para j = 0 ... k:
        Poner M[i, j] := M[i−1, j] o (j − C[i] >= 0 y M[i−1, j−C[i]])
```

\
La premisa sigue directo de las observaciones hechas en el enunciado.

$\blacksquare$


<br>

### (f) (Opcional) Modificar el algoritmo bottom-up anterior para mejorar su complejidad espacial a $O(k)$.

\
Hacemos primero las siguientes observaciones:

- El cálculo de la $i$-ésima fila de $M$ necesita conocer solamente los valores que están en la fila $i - 1$. Entonces, basta con guardar solo esta fila para computar los valores nuevos.
- El cálculo de la $j$-ésima columna de $M$ requiere conocer solamente los valores en su misma columna y, posiblemente, en la columna $j - c[i]$. Entonces, no se necesita para calcular el valor de ninguna columna a su izquierda.

Dicho esto, un algoritmo con complejidad espacial $O(k)$ podría ser el siguiente.

```
subset_sum(C, k):
    Inicializar Q[j] := (j = 0) para todo 0 <= j <= k.
    Para i = 1 ... n y para j = k ... 0:
        Poner Q[j] := Q[j] o (j − C[i] >= 0 y Q[j−C[i]])
```
\
Cabe destacar que, a diferencia de la solución anterior, no permite recuperar los valores específicos de $\{c_1\ ...\ c_i\},\ k$, para cualquier $i$ en $0 \leq i < n$.

$\blacksquare$


<br>

### (g) (Opcional) Demostrar que la función recursiva del inciso (a) es correcta. 

#### Ayuda: demostrar por inducción en $i$ que existe algún subconjunto de $\{c_1\ ...\ c_i\}$ que suma $j$ si y sólo si $ss'_C (i,\ j) = V$.

\
Por (a), la función es equivalente a $ss$. Como $ss$ es correcta (ver la demostración en la parte (e) del [Ejercicio 1.1](1.01.md)), entonces $ss_C'$ también debe serlo.

$\blacksquare$
